% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper,margin=2.3cm]{geometry}
\usepackage{wrapfig}

\title{Trinômes Cryptographie}
\date{03/10/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no1}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\noindent\emph{Toutes les coordonnées sont données dans un repère orthonormé.}

\begin{question}[Interpolation polynômiale]~
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{(Optionnel)} Soient trois points $(-3; 23)$, $(2; 28)$,
      $(-1; 1)$. Montrer que le polynôme $f:x\mapsto 4x^2+5x+2$ est
      l'unique polynôme du second degré passant par ces trois
      points.
    \item Soient deux points $(2; 28)$ et $(-1; 1)$. Trouver au moins deux
      polynômes du second degré dont la représentation graphique passe par
      ces points.
    \item[\emph{Bilan}] On admet la propriété suivante : Par deux
      points d'abscisses différentes passe une infinité de polynômes
      du seconde degré ; par trois points d'abscisses différentes
      passe un et un seul polynôme du second degré.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{wrapfigure}[8]{r}{3.5cm}
  \tikzstyle{point}=[draw, shape=circle, fill=red, inner sep=0pt, minimum size=5pt]
  \begin{tikzpicture}[thick,domain=-3.1:2.1, minimum size=0.1pt, xscale=0.4, yscale=0.1]
    \draw[color=blue] plot (\x,{4*\x*\x + 5*\x + 2});
    \draw[->] (-3,0) -- (2,0);
    \draw[->] (0,-0.5) -- (0,30);

    \draw(-3, 23) node[point]{} node[below left] {$R$};
    \draw(-2,  8) node[point]{} node[left] {$S$};
    \draw(-1,  1) node[point]{} node[above] {$M$};
    \draw( 1, 11) node[point]{} node[right] {$A$};
    \draw( 2, 28) node[point]{} node[below right] {$K$};
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}~

\begin{question}[Application pratique]
  \label{ssss}
  Cinq bandits Robin, Samah, Margot, Alex et Killian ont caché leur butin dans un coffre fermé par un
  code à trois chiffres.  Ils se font confiance, mais il se disent
  que si l'un d'entre eux est capturé par la police, il finira, sous
  la pression, par donner le code aux autorités.  Pour se protéger
  de cette situation, ils se partagent le secret de la manière
  suivante.

  Ils décident d'un code à trois chiffres $abc$ pour le coffre. Ils
  considèrent ensuite le polynôme $ax^2+bx+c$, et chacun se voit
  attribuer un point sur la courbe de ce polynôme, connu de lui seul.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Pour préparer un nouveau larcin, Robin, Killian et Margot
      veulent ouvrir le coffre y prendre du matériel.  Retrouver le
      code du coffre à partir de leurs points respectifs $R(-3;
      23)$, $K(2;28)$, $M(-1;1)$.
    \item Leur larcin ne s'est pas passé comme prévu, et Killian et
      Margot ont été pris. Ils finissent par donner leurs points
      $K(2 ; 28)$ et $M(-1; 1)$ à la police. Montrer qu'à partir
      de ces seules informations, la police ne peut pas retrouver le
      trinôme original, et donc le code du casier.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[Cassage de code]
  Nos cinq compères n'ont pas inventé cette méthode : ils se sont inspirés du
  \emph{partage de clef secrète de Shamir}, présentée par Shamir en 1979.
  C'est une méthode sûre et robuste, réellement utilisée en pratique.
  Malheureusement, la simplification qu'ils en ont faite pour pouvoir
  l'utiliser facilement a introduit (au moins) une grosse faille.

  Rayane et Véronique, policiers peu scrupuleux, ont pu obtenir les
  points de Killian et Margot $K(2;28)$ et $M(-1;1)$ et vont, chacun
  de leur côté, essayer de déterminer le code du coffre, pour voler
  son contenu.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{(Optionnel)} Rayane est passionné d'informatique. Il se dit que
      pour trouver le code, il lui suffit d'énumérer tous les
      polynômes possibles, et de ne conserver que ceux qui
      passent par les points de Killian et Margot.
      \begin{enumerate}[(i)]
        \item Compléter l'algorithme suivant, mis en place par
          Rayane.
          \begin{lstlisting}[xleftmargin=-2cm,language=naturel,frame=lines,mathescape=true,escapeinside={(*@}{@*)}]
  for a from 0 to 9
    for b from 0 to 9
      for c from 0 to 9
        Si $\cdots$
        Alors
          Afficher "Une solution possible est" $\ldots$
        FinSi
      FinPour
    FinPour
  FinPour
  \end{lstlisting}
        \item Écrire le programme correspondant dans le
          langage de votre choix, et l'exécuter.
        \item Quels sont les résultats ? Rayane va-t-il arriver à ses fins ?
      \end{enumerate}
    \item Véronique, quant à elle, va essayer de trouver le
      code du casier par un raisonnement mathématique. Elle
      recherche un polynôme $P(x)=ax^2+bx+c$ passant par les
      points de Killian et Margot.
      \begin{enumerate}[(i)]
        \item Vérifier qu'à partir des points de Killian et Margot, Véronique peut déduire que $a = 9 - b$, et $c = 2b - 8$.
        \item Quelles sont les valeurs possibles de $b$ ?
        \item Faire une table de toutes les valeurs possibles
          de $b$, et des valeurs de $a$ et $c$
          correspondants.
        \item En déduire les codes possibles. Véronique
          va-t-elle réussir à ouvrir le casier ?
      \end{enumerate}
    \item Comparer et commenter les méthodes de Véronique et Rayane.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[Pour aller plus loin (optionnel)] Voici quelques pistes pour réfléchir
  un peu plus à cette méthode.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Une des modifications apportée à la méthode originale
      est que dans notre cas, le secret est l'ensemble des
      paramètres du polynôme ($a$, $b$ et $c$), alors que dans la
      méthode originale, le secret n'est que l'ordonnée à l'origine
      $c$ (les paramètres $a$ et $b$ étant choisis au hasard).
      Véronique et Rayane peuvent-ils casser ce nouveau code en
      utilisant des méthodes similaires ?
    \item La méthode présentée ici ne permet de chiffrer que trois nombres.
      La modifier pour pouvoir chiffrer une
      information arbitraire (par exemple, le nombre 1729, le texte
      \texttt{Hello world!}, un fichier, etc.).
    \item Avec la méthode étudiée dans la question \ref{ssss}, il faut au
      moins trois personnes pour retrouver le secret. Comment modifier cette
      méthode pour que deux personnes suffisent ? Et quatre personnes ? Et
      $n$ personnes ?
    \item Mettre en pratique cette méthode de chiffrement dans deux
      algorithmes permettant respectivement de chiffrer un secret en
      le partageant entre plusieurs personnes, et de déchiffrer ce
      secret à partir des informations des différentes personnes.
    \item Se renseigner sur le partage de clef secrète de Shamir (commencer par
      Wikipédia, par exemple).
    \item Essayer un programme mettant en œuvre cet algorithme de
      Shamir :

      \url{http://point-at-infinity.org/ssss/demo.html}
  \end{enumerate}
\end{question}


\end{document}
